**眷村黑話**，又稱為「**眷村土話**」、「**土話**」，指[臺灣昔日](../Page/臺灣.md "wikilink")[眷村內流行的](../Page/眷村.md "wikilink")[詞彙](../Page/詞彙.md "wikilink")，與一般社會上所使用詞語有相當差別。

## 歷史

這些詞彙（所謂**春點**、**暗切头**，如數字的稱呼「柳月汪則中，孫新張艾台」，即與「[卦门切口](../Page/八卦教.md "wikilink")」中的：「柳月汪在中，神形張艾菊」\[1\]，幾乎同音）與各省[方言](../Page/方言.md "wikilink")，有些在今日已鮮少使用，成為死語、或被當作過氣的用法。

在過去，這些詞彙常因文化背景不同而不易理解，造成溝通上的困難。但有時翻譯外文著作時，譯者會考慮使用這類詞彙以傳達特殊背景。就以警察為例，眷村俗稱警察為「條子」。臺灣上映的[美國電影](../Page/美國電影.md "wikilink")（如《[教父](../Page/教父.md "wikilink")》）中俗稱[警察的](../Page/警察.md "wikilink")「cop」，就常被譯為「條子」。但黑話也會改變，[2000年代後的臺灣現代社會](../Page/2000年代.md "wikilink")，更常使用「鴿子」（警徽上有鴿子的圖案）、「波麗士」（音譯[英文的police](../Page/英文.md "wikilink")）、「賊頭」（源於[臺語](../Page/臺語.md "wikilink")，即戲稱警察為盜賊的領袖，能管理盜賊）、「戴帽子的」（源於[臺灣幫派](../Page/臺灣.md "wikilink")，舊時制服警察出門須衣冠楚楚）、「探長」（源於[香港電影](../Page/香港電影.md "wikilink")）等。

然而，有部分語彙借由[媒體](../Page/媒體.md "wikilink")、[外省籍藝人和人口的流動帶至眷村以外的地方](../Page/外省人.md "wikilink")，融入普羅眾人的生活中，為社會大眾所接受。不過相當多人士認為這些詞彙難登大雅之堂，在正式場合中不宜出現，一般辭書亦不收。

## 舉隅

### 尚存

1.  掛：或作「掛點」、「掛掉」、「掛了」。死去、倒下、壞掉，或者「難堪，下不了臺」，如：「同學一發問，老師就掛在講臺上」。另一意思為幫派、群黨，如：「外省掛」。綜合造句：「這回本省掛跟外省掛衝突，很多人掛了。」
2.  扁：毆打，如：「我扁他」。
3.  揍：毆打，如：「我揍他」。
4.  把：看、望、偵查，如「把風」。衡量，如：「你把一把你的斤兩」。追求女性，如：「他把妹的功夫一等一」。綜合造句：「你把一把你的斤兩，你只是個把風的，怎麼把得到妹呢？」
5.  噱：或作「削」。如「噱鋃」，騙取金錢。
6.  闊：富有。如「裝闊」：假裝富有。
7.  摳：吝嗇，或作「摳門」。
8.  凱：出手大方。如「凱子」：出手大方的人。
9.  草：[香菸](../Page/香菸.md "wikilink")。有時指[大麻](../Page/大麻.md "wikilink")。
10. 粉：[毒品](../Page/毒品.md "wikilink")。多指[海洛因](../Page/海洛因.md "wikilink")，或說「白粉」。
11. 海：大，如：「我海扁他」。即我痛打他一頓。
12. 鐵：堅定。如：「我跟他鐵哥們。」即我跟他情感堅定。
13. 梗：笑料。（源自[相聲](../Page/相聲.md "wikilink")，本字為「[哏](../Page/哏.md "wikilink")（ㄍㄣˊ）」）（相聲瓦舍的演員暨國立[臺北藝術大學兼任講師](../Page/臺北藝術大學.md "wikilink")[馮翊綱先生認為](../Page/馮翊綱.md "wikilink")，此字與其說為眷村黑話，不如說純是媒體積非成是的訛誤、錯用，「哏」才是正確用字。）
14. 點：客人。如「老點」：老主顧、熟客。
15. 千：以騙術詐賭獲利，如出千、出老千、千術。
16. 頭寸：銀圓。
17. 上道：識時務、懂得人情世故。
18. 哈啦：或作「哈拉」。閒聊。如「亂哈拉」，胡說
19. 扯淡：或作「扯蛋」，胡說。有時加強語氣，稱為「鬼扯淡」，胡說。
20. [老千](../Page/老千.md "wikilink")：以騙術詐賭獲利的人。（可能來自[粵語](../Page/粵語.md "wikilink")）
21. 馬子：女朋友、[女性](../Page/女性.md "wikilink")。如「把馬子」：追求女友。
22. 性子、幸子：男朋友、[男性](../Page/男性.md "wikilink")。
23. 條子：[警察](../Page/警察.md "wikilink")。如[便衣警察則稱為](../Page/便衣警察.md "wikilink")「便條」，[交通警察則稱為](../Page/交通警察.md "wikilink")「交條」，「[少年隊警察](../Page/少年隊.md "wikilink")」則為「少條」。
24. 噴子：[槍械](../Page/槍械.md "wikilink")。
25. 樑子：結怨，如:「結樑子」。
26. 婁子：差錯。如「出差錯」則稱為「捅婁子」。
27. 綁票：擄人勒索。被擄者稱為肉票。被擄者如被殺害叫「撕票」。
28. 太保：流氓、不良少年。「太妹」則指不良少女。源自[五代](../Page/五代.md "wikilink")[李克用的義子們](../Page/李克用.md "wikilink")「[十三太保](../Page/十三太保.md "wikilink")」，為山西一帶習用。
29. 晃點：欺騙，如:「被這小子晃點了！」。
30. 嗝屁：意同「掛點」。死去、倒下、壞掉。
31. 撇條：上廁所。撇大條為大號，撇小條為小號，一般多指前者。
32. 打槍：嫌棄、拒絕。如:「老張把馬子，又被打槍了！」
33. 苦窯：[監獄](../Page/監獄.md "wikilink")。如入獄服刑則稱為「蹲苦窯」。
34. 不對盤：不合、不順眼。如:「小李跟小王老是不對盤！」
35. 打通關：原指向酒席上的每個人敬酒，或[划拳飲酒](../Page/划拳.md "wikilink")，衍伸為送禮、行賄。
36. [火山孝子](../Page/火山孝子.md "wikilink")：不顧自己本身的家庭、沉迷聲色的人。

### 今罕

1.  念：或作「練」。缺乏、沒了。
2.  漂：販賣。
3.  剛：語言。如「答剛」：回話。
4.  扛：賭博、打[麻將](../Page/麻將.md "wikilink")。
5.  鋃：或作「郎」。[金錢](../Page/金錢.md "wikilink")。（「擋鋃」即借錢或索討金錢。）
6.  線：道路。
7.  搬：[飲酒](../Page/飲酒.md "wikilink")。（「搬穿」指喝醉。「搬高」則指喝太多酒。）
8.  喧：欺騙。
9.  尖：真實。
10. 扯：[廣東方言](../Page/粵語.md "wikilink")。走。
11. 萬：姓氏。「萬兒」即名號，武俠小說亦常見，典故來自於[天地會的](../Page/天地會.md "wikilink")[萬雲龍](../Page/萬雲龍.md "wikilink")。（「您哪個萬？」即「您貴姓？」）
12. 瓢：頭腦。
13. 丁：少年人。
14. 高：老年人。
15. 孫：男子。「鷹爪孫」即男警，「託獻孫」即男保鑣
16. 漢：藥物。如「漢壺」：藥壺。
17. 色唐：[白人](../Page/白人.md "wikilink")。如「色唐漢」：西藥。
18. 牙淋：茶水。
19. 開眼：理解。
20. 寸結：討債。
21. 插旗：派人在外面偵察守候。意同「把風」。
22. 春點：[黑話](../Page/黑話.md "wikilink")。
23. 柳點：大人物。
24. 相家：內行。
25. 豆子：小男孩。
26. 芽子：小女孩。
27. 盒子：幫會。
28. 霸子：本為「瓢霸子」或「瓢把子」，意思是[頭顱](../Page/頭顱.md "wikilink")。後來被簡稱為「霸子」，也叫「扛霸子」、「扛把子」，就是[首領](../Page/首領.md "wikilink")：如某個地盤的[老大或堂口的堂主](../Page/老大.md "wikilink")，見[香港電影](../Page/香港電影.md "wikilink")「[古惑仔](../Page/古惑仔.md "wikilink")」系列。
29. 翅子：官員。
30. 輪子：[汽車](../Page/汽車.md "wikilink")。
31. 管子：又作「電管」，即[摩托車](../Page/摩托車.md "wikilink")。（「撇管子」即騎摩托車。）
32. 葉子：[大衣或](../Page/大衣.md "wikilink")[外套](../Page/外套.md "wikilink")，尤其是[西裝外套](../Page/西裝.md "wikilink")。（「架葉子」即穿西裝外套。）
33. 青子：刀。（「長青」即長刀，「海青」即大刀，「竹葉青」即水果刀或短刀。）
34. 盤子：臉蛋。（「盤子色」即有姿色，「盤子念色」即無姿色，「不對盤」即不順眼，「變盤」即翻臉。）
35. 苗子：頭髮。（「掃苗子」即[理髮](../Page/理髮.md "wikilink")。）
36. 段子：身材。
37. 槓子：腿。
38. 杞子：腳。
39. 照子：或作「罩子」，眼睛。（如：你照子給我放亮點！）
40. 車子：槍械。（「大車」即長槍，「小車」即小槍。）
41. [曲尺](../Page/塞繆爾·柯爾特.md "wikilink")：[手槍](../Page/手槍.md "wikilink")
42. 四方：嘴巴。或作「海港」。
43. 朝天：鼻子。
44. 踩客：鞋子。
45. [太歲](../Page/太歲.md "wikilink")：年。（「則太歲」即四年，「海太歲」即老年。「念太歲」即少年。）
46. 方子：牌。（「大方」，即麻將。「大方軒」即麻將館。）
47. 杵子：[票券](../Page/票券.md "wikilink")。
48. 瓜子：[銀兩](../Page/銀兩.md "wikilink")。
49. 居米：[銀圓](../Page/銀圓.md "wikilink")。
50. 米莊：銀行。
51. 米杵：鈔票。
52. 展杵：借錢。
53. 託杵：請款。
54. 投杵：訂金。
55. 後杵：尾款。
56. 荷葉：名片。（「飄荷葉」即遞名片）。
57. 馬尿：眼淚、酒。
58. 麗絲：女生。
59. 順風：耳朵、電話。
60. 雲棚：屋頂。
61. 追風：馬。
62. 火亮：燈籠、電燈。
63. 火暗：火柴、打火機。
64. 蹺頭：離開。
65. 扯活：跑。
66. 升點：吵鬧。
67. 醒轉：拆穿。
68. 馬戲：在乎、害怕。
69. 進宮：被抓到警局。
70. 報水：又作「通水」，通風報信。
71. 開荒：又作「開山」，建立幫會。
72. 扎手：棘手。
73. 演戲：結拜。
74. 入闈：加入幫會。
75. 受腥：被騙。
76. 控鑾：賭博。（「鑾軒」即賭場。）
77. 控海：吸毒。
78. 水鬼：[共軍](../Page/共軍.md "wikilink")[兩棲部隊負責到](../Page/兩棲部隊.md "wikilink")[金門](../Page/金門.md "wikilink")、[馬祖偵查或殺人的士兵](../Page/馬祖.md "wikilink")。
79. 水桶：小船。
80. 火山：飲酒（搬火山：即赴酒宴。）
81. 抬轎：又作「剪刀」，詐賭。（「抬轎」可能源於臺灣[本省人稱](../Page/本省人.md "wikilink")「不公正的賭博」為「歹繳」；「剪刀」可能源於[本省人俗稱](../Page/本省人.md "wikilink")「詐賭」為「剪繳」，而本省幫派則以「[鉸剪](../Page/鉸剪.md "wikilink")」稱「老千」，外省人稱「剪刀手」。）
82. 海底：背景、勢力。
83. 合吾：同黨、同幫派。
84. 劈雷：發誓。
85. 福壽：女人胸部。
86. 個隱（膈應）：又作「個癢」，鬱悶、不滿。
87. 窯子：妓院。
88. 楚脫：性交。
89. 歡花：又作「番花」，[歡場女郎](../Page/妓院.md "wikilink")。（可能源於[臺灣話稱](../Page/臺灣話.md "wikilink")「酒檯」為
    「酒番」）
90. 破靴：行為放蕩的女人。
91. 八卦：肚皮。（可能源於[臺灣話](../Page/臺灣話.md "wikilink")「腹」（pak）音近「八」；又胸部稱「頂八卦」）
92. 妥條：睡覺。簡稱「妥」，如：妥一下：即睡一下
93. 黃粱：做夢。
94. 倒把：嘔吐。
95. 撇束：哭泣。
96. 彎腰：結婚。
97. 上削：被捉。
98. 拜把：分贓。或作「結拜兄弟」。
99. 矛樓：取締。
100. 掘帖：追捕。
101. 打尖：旅途中用餐。
102. 開礦：[盜墓](../Page/盜墓.md "wikilink")。
103. 燒心：毒癮。
104. 鹹魚：屍體。
105. 帶霸：揹黑鍋。
106. 老佛：長輩。（可能源於[臺灣話對老人的稱呼](../Page/臺灣話.md "wikilink")「老伙仔」；「拜佛」，拿錢孝敬長輩。「西天老佛」，即已死的長輩。在北京[切口中](../Page/切口.md "wikilink")，[老佛卻是指竊賊](../Page/老佛.md "wikilink")）
107. 天皇：[君王](../Page/君王.md "wikilink")。（「天皇老子」都管不了我，意為皇帝、爸爸我都不怕。）
108. 電璜：指[電影](../Page/電影.md "wikilink")。（「把電璜」，即看電影。另有人稱之為「天皇」。）
109. 老越：竊賊。（「幹老越」，即行竊。）
110. 拆白：金光黨。
111. 放血：捐錢、上繳金錢。
112. [聖言](../Page/聖言.md "wikilink")：原為[天主教術語](../Page/天主教.md "wikilink")，指[羅格思](../Page/羅格思.md "wikilink")，意為上帝的言語。此指說廢話。（如：他說了十萬字，最後寫成一本「聖言書」。意為他說了一堆話，卻相當於甚麼都沒說。）
113. [正言](../Page/正言.md "wikilink")：原為[漢文用語](../Page/漢文.md "wikilink")，指說實話。此指說謊話。
114. 並肩子：[同志](../Page/同志.md "wikilink")、同黨。
115. 門檻子：[警衛](../Page/警衛.md "wikilink")、保安。
116. 矮羅子：[江湖男子](../Page/江湖.md "wikilink")。
117. 矮羅妹：江湖女子。
118. 鷹爪孫：捕快，尤指警員。
119. 託獻孫：保鑣。
120. 克難飯：圍毆。或作「嗑爛飯」。
121. 壓五指：被上級責打。
122. 老屁股：老前輩。又可作「老屁眼」，亦為老前輩，戲謔語。（[粵語現亦有相近說法](../Page/粵語.md "wikilink")，曰「老屎忽」；「屎忽」即粵語之「屁股」）
123. 掛票眼：欠帳。
124. 鐵順風：[電話](../Page/電話.md "wikilink")。（「掛順風」，即打電話。）
125. 撒老爹：坐[計程車](../Page/計程車.md "wikilink")。
126. 扭金剛：跳舞。
127. 土台客：TTK、TK，泛指低俗、無禮，審美觀怪異，缺乏[公德心及文明素養](../Page/公德心.md "wikilink")，過度強調在地文化的[本省人](../Page/本省人.md "wikilink")，有時僅僅是[外省人對普通](../Page/外省人.md "wikilink")[本省人的貶義詞](../Page/本省人.md "wikilink")。詳見[台客](../Page/台客.md "wikilink")。

#### 數字

數字在某些行業仍常使用，出於[江相派](../Page/江相派.md "wikilink")，如理髮業、按摩業、美容業會如此稱呼，避免被顧客理解。

1.  柳：一。或作「流」。
2.  月：二。或作「葉」。
3.  王：三。或作「汪」。
4.  則：四。或作「遮」，如稱[四海幫為](../Page/四海幫.md "wikilink")「則海」。稱[海洛因為](../Page/海洛因.md "wikilink")「則號」（本省幫派稱之為「[四號仔](../Page/海洛因.md "wikilink")」）。
5.  中：五。
6.  孫：六。或作「神」。
7.  新：七。或作「星」、「青」。
8.  張：八。
9.  艾：九。
10. 台：十。
11. 牌：百。
12. 干：千。
13. 草：萬。

## 参见

  - [漢語地區用詞差異列表](../Page/漢語地區用詞差異列表.md "wikilink")
  - [台灣監獄黑話](../Page/台灣監獄黑話.md "wikilink")
  - [歷史語言學](../Page/歷史語言學.md "wikilink")

## 參考資料

## 外部連結

  - [台灣眷村光陰的故事](http://www.mediachinese.com/node/10662?tid=25)
  - [王偉忠談軍宅
    「一筆糊塗帳」](https://web.archive.org/web/20160331130726/http://www.worldjournal.com/3611481/article-%E7%8E%8B%E5%81%89%E5%BF%A0%E8%AB%87%E8%BB%8D%E5%AE%85-%E3%80%8C%E4%B8%80%E7%AD%86%E7%B3%8A%E5%A1%97%E5%B8%B3%E3%80%8D/)
  - [大啖眷村菜 王偉忠憶兒時"黑話"](https://video.udn.com/news/410646)
  - [媾女、鎅票、葛根湯（李碧華）](http://hk.apple.nextmedia.com/dc2015/news/all/54468658)

[category:民俗學](../Page/category:民俗學.md "wikilink")

[Category:台灣眷村文化](../Category/台灣眷村文化.md "wikilink")
[Category:台灣語言](../Category/台灣語言.md "wikilink")
[Category:漢語變體](../Category/漢語變體.md "wikilink")
[Category:社會語言學](../Category/社會語言學.md "wikilink")
[Category:詞語](../Category/詞語.md "wikilink")

1.